% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = pt_BR


\documentclass[]{article}

\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

%opening
\title{Uso de Restrições Hierárquicas como mecanismo de aversão ao risco}
\author{Filipe Goulart Cabral, Bernardo Freitas Paulo da Costa, Joari Paulo da Costa}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Neste artigo propomos uma metodologia para representar os procedimentos operativos do setor elétrico brasileiro voltados à segurança do suprimento de energia elétrica.
A abordagem leva em conta a diferença fundamental entre restrições físicas que são modeladas por igualdades e desigualdades, tais como equações de balanço hidráulico e volume máximo armazenável, e restrições operativas, como limites mínimos de armazenamento desejáveis, que devem possuir alternativas caso não seja fisicamente possível atendê-las.

Uma abordagem tradicional para tratar restrições operativas em problemas de otimização voltados para o planejamento e programação da operação faz uso de preços artificiais. 
Entretanto, esta abordagem muitas vezes leva a um custo sem significado econômico e a decisões que nem sempre são aquelas esperadas pela introdução das penalidades.

A metodologia proposta, chamada Restrições Hierárquicas, não faz uso de preços artificiais
e representa o atendimento de restrições operativas por meio de uma restrição principal e uma sequência de restrições alternativas,
que devem ser incluídas quando a restrição acima na hierarquia não puder ser atendida.
A implementação das restrições hierárquicas se dá por meio de uma formulação que inclui variáveis inteiras.

Os recentes avanços algorítmicos em programação estocástica multiestágio inteira mista tornaram computacionalmente viável a solução desta proposta de modelagem.

Os resultados da aplicação desta metodologia para o planejamento da operação do SIN considerando um caso baseado no Planejamento Mensal da Operação de janeiro de 2015 ilustram a viabilidade e consistência desta proposta.

\end{abstract}

\end{document}
